% Глава 1. Анализ предметной области и постановка задачи.
% Источники: knowledge-base/01-problem-and-audience.md,
%            knowledge-base/02-competitors.md,
%            knowledge-base/03-history-and-milestones.md,
%            knowledge-base/04-product-features.md,
%            knowledge-base/00-project-overview.md.

\clearpage
\section{АНАЛИЗ ПРЕДМЕТНОЙ ОБЛАСТИ И ПОСТАНОВКА ЗАДАЧИ}

\subsection{Учебное расписание как объект цифровизации}

\subsubsection{Состав и роль расписания в учебном процессе}

Учебное расписание является центральным операционным артефактом образовательного процесса: на его основе планируется работа всех участников --- от студентов и преподавателей до администрации учебного заведения. С точки зрения данных расписание представляет собой совокупность учебных занятий (далее --- занятий или пар), каждое из которых однозначно определяется набором сущностей: учебная группа (или группа потока), преподаватель, аудитория, дисциплина, тип занятия (лекция, практика, лабораторная работа), временной слот (дата и пара по времени звонков) и --- в ряде случаев --- учебная подгруппа. Совокупность этих сущностей и связей между ними образует справочное ядро учебного заведения: учебные планы, академический календарь, аудиторный фонд, штатное расписание преподавателей, поток студентов.

Эксплуатационная роль расписания троякая. Во-первых, оно выступает основным каналом коммуникации между учебным отделом и конечными участниками процесса: студент и преподаватель ежедневно обращаются к расписанию как к источнику истинного состояния дня. Во-вторых, расписание является носителем ресурсных ограничений учебного заведения: оно фиксирует загруженность преподавателей, аудиторного фонда и групп и тем самым определяет реальную пропускную способность образовательной организации. В-третьих, расписание служит основанием для смежных учётных процессов --- расчёта учебной нагрузки преподавателей, формирования отчётности, организации сессии.

\subsubsection{Жизненный цикл расписания}

В рамках одного учебного семестра расписание проходит несколько фаз жизненного цикла. Первая фаза --- \emph{составление}: на основании учебных планов, академического календаря и распределённой нагрузки методисты учебного отдела формируют первичную сетку занятий, как правило, в течение нескольких недель до начала семестра. Вторая фаза --- \emph{публикация}: согласованная сетка доводится до студентов и преподавателей через сайт учебного заведения, бумажные распечатки в корпусах, групповые чаты в мессенджерах. Третья и наиболее продолжительная фаза --- \emph{оперативная актуализация}: на протяжении всего семестра в опубликованную сетку вносятся изменения, связанные с болезнями преподавателей, перераспределением аудиторного фонда, переносом занятий, заменами дисциплин. Эта фаза наиболее чувствительна к качеству канала доставки: задержка в часах между внесением изменения и его доведением до участников оборачивается срывами занятий и потерями учебного времени.

\subsubsection{Системные потери при ручном ведении расписания}

В значительной части российских вузов все три фазы жизненного цикла ведутся ручным образом, без специализированного программного обеспечения: составление выполняется в Excel- или Google-таблицах, публикация --- в виде PDF- и Excel-файлов на сайте учебного заведения, доведение оперативных изменений --- по неофициальным каналам (старосты групп, чаты в мессенджерах). Такая модель порождает несколько классов системных потерь.

Первый класс --- \emph{ресурсные коллизии на этапе составления}. Под коллизией здесь понимается состояние, при котором один и тот же ресурс одновременно используется в двух разных занятиях. Различают три базовых типа коллизий:

\begin{enumerate}
  \item Коллизия по преподавателю --- один преподаватель назначен в двух разных аудиториях на пересекающиеся временные слоты.
  \item Коллизия по аудитории --- одна аудитория одновременно занята двумя разными занятиями.
  \item Коллизия по группе --- одна учебная группа одновременно отправлена в две разные аудитории.
\end{enumerate}

При ручном составлении контроль коллизий выполняется визуально и существенно зависит от внимательности методиста. По мере роста числа подразделений учебного заведения вероятность пропустить коллизию растёт, а её исправление в уже опубликованном расписании оборачивается необходимостью повторного цикла согласований.

Второй класс потерь --- \emph{задержки на этапе доставки изменений}. Изменение, внесённое методистом, проходит через цепочку посредников (сайт вуза, староста группы, групповой чат) и доходит до конечного пользователя с задержкой от нескольких часов до нескольких дней, а в отдельных случаях не доходит вовсе. В результате реальное состояние расписания на стороне пользователя расходится с актуальным состоянием на стороне учебного отдела.

Третий класс --- \emph{отсутствие обратной связи об использовании}. Учебное заведение, публикующее расписание в виде PDF-файла, лишено возможности оценить, какие группы и преподаватели обращаются к расписанию, как часто, в какой момент времени. Это исключает целый класс продуктовых улучшений: от обоснованного управления нагрузкой на инфраструктуру публикации до перехода к адресной коммуникации с пользователями.

Совокупность перечисленных потерь формирует объективный запрос на цифровизацию работы с учебным расписанием. Анализ существующих ответов на этот запрос (см. п.~\ref{subsec:existing-solutions}) показывает, что ни один из них не закрывает задачу комплексно.

\subsection{Целевые роли и сценарии использования}
\label{subsec:roles}

Платформа управления учебным расписанием обращена к трём принципиально разным аудиториям: студент, преподаватель и сотрудник учебного отдела. Все три равнозначно важны: ценностное предложение платформы рассыпается при выпадении любой из них. Студент и преподаватель формируют ежедневную базу использования и определяют востребованность мобильной составляющей; сотрудник учебного отдела является лицом, принимающим решение о подключении учебного заведения, и единственным источником актуальных данных в SaaS-модели поставки.

\subsubsection{Студент}

Студент --- наиболее массовая и одновременно наиболее требовательная аудитория. Типовой сценарий: краткое обращение к расписанию утром и в течение учебного дня (между парами), реже --- развёрнутое планирование на неделю вперёд. Из этого вытекает первое ключевое требование --- мгновенный отклик: при типовом обращении пользователь не готов ждать загрузки данных и тем более не готов столкнуться с пустым экраном при отсутствии сети.

Дополнительные требования сценария: видимость оперативных изменений, доступ к расписанию интересующих сущностей помимо собственной группы (соседние группы, конкретные преподаватели, конкретные аудитории) и возможность персональной аннотации занятий --- от типа аудитории и адреса корпуса до личных заметок преподавателя.

Существующие каналы доставки расписания эти требования не удовлетворяют. Сайты учебных заведений плохо адаптированы под мобильные устройства, не работают без сети, не поддерживают пользовательские заметки и, как правило, не позволяют переключаться между расписаниями разных сущностей. Приложения-парсеры (см. п.~\ref{subsubsec:parsers}) закрывают часть UX-потребностей, однако критически зависят от стабильности сайта-источника и монетизируются за счёт встраиваемой рекламы, что снижает качество ежедневного пользовательского опыта.

\subsubsection{Преподаватель}

Сценарии преподавателя в значительной мере совпадают со студенческими: ежедневное обращение к расписанию собственных занятий, переключение между неделями, доступ к расписанию пересекающихся групп и аудиторий. Существенных отличий два. Первое --- профиль использования: преподаватель чаще, чем студент, обращается к развёрнутому виду нагрузки за период (неделя, месяц, семестр). Второе --- содержательный запрос на обратное направление коммуникации: уведомление группы о собственном переносе занятия, отметка факта проведения занятия, в перспективе --- учёт посещаемости и оперативная коммуникация со старостой группы. На момент написания работы инструменты обратной коммуникации в платформе не реализованы и в рамках настоящей работы не рассматриваются.

\subsubsection{Методист и администрация учебного заведения}

На стороне учебного заведения работа с расписанием ведётся методистами и диспетчерами учебного отдела, организационно объединёнными в учебно-методическое управление (УМУ) или его эквивалент. В рамках разграничения функций методист отвечает за первичное составление сетки на семестр, диспетчер --- за оперативные изменения уже опубликованной сетки. В небольших учебных заведениях обе функции совмещены в одном сотруднике.

Типовая операция --- внесение оперативного изменения --- требует одновременной координации по нескольким измерениям: загруженность преподавателей, доступность аудиторий нужного типа, занятость учебных групп, требования дисциплины к аудитории (лекционная аудитория, компьютерный класс, лаборатория). При ручном ведении в Excel встроенной проверки этих ограничений нет: ответственность за корректность лежит на сотруднике. Дополнительная нагрузка --- доставка изменения студентам --- становится отдельной операцией, выполняемой через сайт учебного заведения и/или через коммуникацию со старостами групп.

Прямые конкуренты в этом сегменте (см. п.~\ref{subsubsec:direct-competitors}) предлагают on-premise решения (модель поставки, при которой программное обеспечение устанавливается и эксплуатируется в собственной инфраструктуре заказчика), требующие собственной серверной инфраструктуры и квалифицированного сопровождения, что ограничивает их доступность для учебных заведений среднего и малого размера, не располагающих собственным ИТ-подразделением.

\subsection{Обзор существующих решений}
\label{subsec:existing-solutions}

Конкурентное окружение делится на два класса: прямые конкуренты --- системы управления учебным расписанием, ориентированные на учебное заведение как заказчика, и непрямые --- мобильные приложения-агрегаторы, ориентированные на конечного пользователя и извлекающие данные парсингом публичных источников.

\subsubsection{Прямые конкуренты}
\label{subsubsec:direct-competitors}

В рамках настоящего обзора рассмотрены три представителя российского рынка систем управления учебным расписанием: <<Галактика РУЗ>>, <<ММИС~Лаб>> и <<1С:Университет>>. Все три решения поставляются по on-premise модели и интегрированы в более широкие ERP-экосистемы соответствующих вендоров.

\emph{<<Галактика РУЗ>>}~\cite{galaktika-ruz} --- модуль управления учебным расписанием в составе ERP-системы <<Галактика>>, ориентированный преимущественно на крупные государственные вузы. Краткая характеристика приведена в таблице~\ref{tab:galaktika}.

\begin{table}[h]
  \caption{Характеристика решения <<Галактика РУЗ>>}
  \label{tab:galaktika}
  \centering
  \begin{tabular}{p{0.36\textwidth} p{0.54\textwidth}}
    \toprule
    Параметр & Значение \\
    \midrule
    Модель поставки & On-premise (локальная установка) \\
    Мобильные приложения & Отсутствуют \\
    Интеграция & Ограничена экосистемой <<Галактика>> \\
    Стоимость внедрения & Высокая; разовый платёж и обслуживание \\
    Целевая аудитория & Крупные государственные вузы \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Ключевые ограничения: монолитная архитектура, высокая стоимость, отсутствие современной мобильной составляющей, длительный цикл внедрения.

\emph{<<ММИС~Лаб>>}~\cite{mmis-lab} --- российский вендор программного обеспечения для автоматизации учебного процесса (управление контингентом, учебной нагрузкой, расписанием). Краткая характеристика приведена в таблице~\ref{tab:mmis}.

\begin{table}[h]
  \caption{Характеристика решения <<ММИС~Лаб>>}
  \label{tab:mmis}
  \centering
  \begin{tabular}{p{0.36\textwidth} p{0.54\textwidth}}
    \toprule
    Параметр & Значение \\
    \midrule
    Модель поставки & On-premise \\
    Мобильные приложения & Отсутствуют; веб-интерфейс адаптирован частично \\
    Интеграция & Ограниченный и неконсистентный API \\
    Стоимость внедрения & Средняя--высокая \\
    Целевая аудитория & Средние и крупные вузы \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Ключевые ограничения: отсутствие нативных мобильных приложений, медленный темп обновлений, высокий порог входа для учебного заведения.

\emph{<<1С:Университет>>}~\cite{1c-university} --- отраслевое решение на платформе <<1С:Предприятие>>; модуль расписания является одним из компонентов общей системы. Краткая характеристика приведена в таблице~\ref{tab:1c}.

\begin{table}[h]
  \caption{Характеристика решения <<1С:Университет>>}
  \label{tab:1c}
  \centering
  \begin{tabular}{p{0.36\textwidth} p{0.54\textwidth}}
    \toprule
    Параметр & Значение \\
    \midrule
    Модель поставки & On-premise на базе <<1С:Предприятие>> \\
    Мобильные приложения & Отсутствуют \\
    Интеграция & Преимущественно внутри экосистемы 1С \\
    Стоимость внедрения & Очень высокая; ориентир --- от 110~тыс.~руб./мес. \\
    Целевая аудитория & Государственные вузы с инфраструктурой 1С \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Ключевые ограничения: жёсткая зависимость от платформы <<1С:Предприятие>>, сложный для академического персонала интерфейс, отсутствие нативных мобильных клиентов.

\subsubsection{Непрямые конкуренты --- приложения-парсеры}
\label{subsubsec:parsers}

Отдельную нишу занимают мобильные приложения, не управляющие расписанием, а агрегирующие его путём программного извлечения (парсинга) данных из публичных источников учебного заведения (сайт, PDF-, Excel-файлы). Наиболее показательный представитель российского рынка --- приложение <<Кампус>>~\cite{campus-app}. Бизнес-модель таких приложений основана на встроенной рекламе и опциональной подписке на её отключение.

Несмотря на наличие массового спроса --- сам факт устойчивого существования и роста парсинговых приложений подтверждает запрос пользователей на мобильный доступ к расписанию, --- этот класс решений обладает рядом системных ограничений:

\begin{enumerate}
  \item Нестабильность и неполнота покрытия. Любое изменение вёрстки или URL-структуры сайта-источника приводит к отказу парсера до момента ручной адаптации.
  \item Отсутствие работы в реальном времени. Оперативные изменения (замены, переносы, новые аудитории) отображаются с задержкой или не отображаются вовсе.
  \item Снижение качества пользовательского опыта рекламной монетизацией: баннеры и интерстициальная реклама в интерфейсе делают продукт непригодным для официального позиционирования со стороны учебного заведения.
  \item Отсутствие институциональной легитимности. Учебное заведение не является клиентом приложения и не несёт ответственности за корректность отображаемых данных.
  \item Односторонняя функциональность. Поддерживается только просмотр со стороны конечного пользователя; инструменты на стороне учебного заведения отсутствуют.
\end{enumerate}

Таким образом, парсинговые приложения подтверждают спрос, но не решают задачу: они не дают учебному заведению инструмента управления расписанием и не обеспечивают надёжного и официального канала доставки.

\subsubsection{Сводное сравнение}

Сводное сопоставление рассмотренных классов решений с целевой моделью платформы <<ВКурсе>> по ключевым параметрам, существенным для выбора решения учебным заведением и конечным пользователем, представлено в таблице~\ref{tab:competitors-summary}.

\begin{table}[h]
  \caption{Сводное сопоставление существующих решений}
  \label{tab:competitors-summary}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.32\textwidth} c c c c c}
    \toprule
    Критерий & ВКурсе & Галактика & ММИС & 1С & Парсеры \\
    \midrule
    Модель поставки (SaaS)         & + & -- & -- & -- & н/п \\
    Нативные мобильные приложения  & + & -- & -- & -- & + \\
    Современный UI/UX              & + & -- & -- & -- & частично \\
    Быстрое подключение            & + & -- & -- & -- & + \\
    Открытый API                   & + & огр. & огр. & -- & -- \\
    Независимость от сторонней ERP & + & -- & + & -- & + \\
    Низкий порог входа по стоимости& + & -- & -- & -- & + \\
    Управление на стороне вуза     & + & + & + & + & -- \\
    Официальные данные вуза        & + & + & + & + & -- \\
    Отсутствие рекламы             & + & + & + & + & -- \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Из таблицы~\ref{tab:competitors-summary} следует ключевое наблюдение: ни один из рассмотренных классов существующих решений одновременно не закрывает обе стороны задачи. Прямые конкуренты обеспечивают управление расписанием на стороне учебного заведения, но не предоставляют современной мобильной составляющей и требуют собственной инфраструктуры заказчика. Парсинговые приложения обеспечивают мобильный доступ для конечного пользователя, но не дают учебному заведению инструмента управления и не гарантируют корректность данных. Незанятая ниша --- комплексное SaaS-решение, объединяющее управление расписанием на стороне учебного заведения с нативной мобильной составляющей для конечного пользователя и независимое от сторонних ERP-экосистем, --- и составляет предметную область настоящей работы.

\subsection{Выводы по анализу и требования к клиентской части}

\subsubsection{Положение клиентской части в составе платформы}

В соответствии с разграничением, принятым во введении, в рамках настоящей выпускной квалификационной работы рассматривается клиентская часть платформы <<ВКурсе>>: мобильное приложение для iOS, мобильное приложение для Android, веб-приложение с публичной частью (лендинг и просмотр расписания) и веб-сервис администрирования учебного заведения. Серверная часть является предметом смежной выпускной квалификационной работы соавтора и в настоящей работе рассматривается только в объёме интеграционного контракта (см. главу~2).

Из проведённого анализа предметной области следует, что клиентская часть должна одновременно обеспечивать два принципиально разных режима работы. Первый режим --- ежедневное массовое потребление расписания студентом и преподавателем; ключевая характеристика этого режима --- скорость отклика, офлайн-устойчивость и нативность опыта. Второй режим --- управление расписанием сотрудником учебного отдела; ключевая характеристика --- корректность данных, контроль ресурсных коллизий и аудитопригодность изменений. Эти два режима задают разные продуктовые приоритеты для мобильной и веб-составляющих и обосновывают дальнейшее раздельное проектирование (глава~2).

\subsubsection{Функциональные требования}
\label{subsubsec:fr}

По итогам анализа сформулированы следующие функциональные требования к клиентской части платформы:

\begin{enumerate}
  \item ФТ-1. Просмотр расписания учебной группы, преподавателя и аудитории на произвольный день и неделю в пределах текущего учебного года.
  \item ФТ-2. Отображение актуальной (идущей в данный момент) или ближайшей предстоящей пары на главном экране мобильного приложения.
  \item ФТ-3. Локальное кэширование расписания и справочных сущностей, обеспечивающее полноценную работу мобильного приложения при отсутствии сетевого соединения.
  \item ФТ-4. Поддержка избранных сущностей (групп, преподавателей, аудиторий) с быстрым переключением между ними.
  \item ФТ-5. Возможность создания пользовательских заметок к занятиям с автоматическим архивированием по факту окончания пары.
  \item ФТ-6. Персонализация интерфейса: выбор основной сущности (группа или преподаватель), темы оформления (светлая, тёмная, системная), акцентного цвета, иконки приложения, языка интерфейса (русский, английский).
  \item ФТ-7. Системные виджеты рабочего стола, отображающие количество занятий на текущий день и ближайшие заметки, с переходом в соответствующий экран приложения по тапу.
  \item ФТ-8. Публичная веб-составляющая, включающая презентационную страницу платформы (лендинг) и веб-приложение просмотра расписания, доступное без установки нативного клиента.
  \item ФТ-9. Закрытый веб-сервис администрирования учебного заведения с авторизацией, ролевой моделью доступа (администратор / сотрудник), управлением справочниками (группы, преподаватели, аудитории, факультеты, кафедры, корпуса), управлением учётными записями сотрудников и метаданными организации.
  \item ФТ-10. Инструмент составления и оперативной актуализации расписания в веб-сервисе администрирования с фиксацией изменений и проверкой ресурсных коллизий (по преподавателю, аудитории и группе) на стороне платформы.
  \item ФТ-11. Автоматическое распространение опубликованных изменений во все клиентские интерфейсы без участия учебного заведения как издателя.
\end{enumerate}

\subsubsection{Нефункциональные требования}
\label{subsubsec:nfr}

Нефункциональные требования к клиентской части сформулированы с опорой на модель качества программных продуктов ГОСТ Р ИСО/МЭК~25010~\cite{gost-25010-2015} и приведены ниже.

\begin{enumerate}
  \item НФТ-1. Соответствие нативным дизайн-рекомендациям каждой целевой платформы: Apple Human Interface Guidelines для iOS, Material Design~3 Expressive для Android, библиотека компонентов shadcn/ui поверх Tailwind CSS для веб-составляющей.
  \item НФТ-2. Адресный охват устройств: iOS~17.6 и выше с дополнительной адаптацией под визуальный язык Liquid~Glass на iOS~26 и выше; Android API~29 (Android~10) и выше; современные веб-браузеры с поддержкой ECMAScript~2022~\cite{ecma-262}.
  \item НФТ-3. Адаптивность веб-составляющей в диапазоне от мобильных устройств до десктопных разрешений с приоритетом мобильного отображения (mobile-first).
  \item НФТ-4. Время отклика интерфейса в пределах требований платформ к плавности (бюджет кадра 16~мс на iOS и Android), достижимое за счёт локального кэширования и асинхронной актуализации данных в фоне.
  \item НФТ-5. Мультиязычность интерфейса: поддержка русского и английского языков с возможностью переключения средствами приложения и наследования системного языка устройства.
  \item НФТ-6. Отсутствие в клиентской части хранения, передачи или обработки персональных данных пользователя; идентификация установок мобильных приложений --- посредством обезличенного UUID, формируемого при первом запуске.
  \item НФТ-7. Безопасность хранения и передачи токенов авторизации веб-сервиса администрирования: токены не передаются в браузер в открытом виде, обращения к публичному API из браузера выполняются через серверный прокси-слой (BFF).
  \item НФТ-8. Возможность независимых релизных циклов клиентских компонентов в магазинах приложений (App Store, Google Play, RuStore) без необходимости одновременного обновления серверной части в рамках совместимости фиксированной версии API.
\end{enumerate}

\subsubsection{Постановка задачи}

С учётом сформулированных функциональных (п.~\ref{subsubsec:fr}) и нефункциональных (п.~\ref{subsubsec:nfr}) требований задача настоящей выпускной квалификационной работы конкретизируется следующим образом: спроектировать архитектуру клиентской части SaaS-платформы <<ВКурсе>> как набора автономных приложений, объединённых общим серверным контуром и единым продуктовым подходом, и реализовать четыре клиентских компонента --- мобильное приложение для iOS, мобильное приложение для Android, веб-приложение с публичной частью и веб-сервис администрирования учебного заведения --- с последующей апробацией результатов через публикацию в магазинах приложений и взаимодействие с учебными заведениями. Решение этой задачи раскрывается в главах~2 и~3 настоящей работы.
