% Глава 2. Проектирование клиентской части платформы.
% Источники: knowledge-base/00-project-overview.md,
%            knowledge-base/05-design-system.md,
%            knowledge-base/06-architecture-overview.md,
%            knowledge-base/backend-contract.md,
%            knowledge-base/personal-contribution.md,
%            knowledge-base/clients/{ios,android,web-public,web-admin}.md.

\clearpage
\section{ПРОЕКТИРОВАНИЕ КЛИЕНТСКОЙ ЧАСТИ ПЛАТФОРМЫ}

Содержание настоящей главы охватывает проектирование клиентской части платформы <<ВКурсе>> на уровне принимаемых решений: состав экосистемы и контракты её взаимодействия с серверной частью, продуктовый подход к пользовательскому опыту и информационной архитектуре, дизайн-системы под каждую целевую платформу, многослойная архитектура клиентских приложений и кросс-платформенный изоморфизм между ними, проектирование ключевых пользовательских сценариев, а также явная трассировка принимаемых проектных решений к функциональным и нефункциональным требованиям, сформулированным в первой главе. Технические детали реализации (используемые библиотеки и их версии, имена сущностей в кодовой базе, конфигурация сборки и публикации в магазинах приложений) раскрываются в главе~3 и в настоящей главе не дублируются.

\subsection{Архитектура экосистемы и интеграция с серверной частью}
\label{subsec:ecosystem-architecture}

\subsubsection{Состав клиентских компонентов}
\label{subsubsec:client-components}

Клиентская часть платформы <<ВКурсе>> спроектирована как набор из четырёх автономных приложений, объединённых единым серверным контуром и общим продуктовым подходом. В её состав входят:

\begin{enumerate}
  \item Мобильное приложение для операционной системы iOS, ориентированное на повседневное использование студентом и преподавателем.
  \item Мобильное приложение для операционной системы Android, функционально симметричное iOS-приложению.
  \item Публичная часть веб-составляющей, объединяющая презентационный лендинг и веб-приложение просмотра расписания, доступное без установки нативного клиента.
  \item Закрытый веб-сервис администрирования, размещённый на том же домене за авторизацией, предназначенный для сотрудников учебного отдела учебного заведения.
\end{enumerate}

Все четыре компонента работают с единым серверным контуром, при этом сохраняя независимость в части стека технологий и интерфейсных решений. Такая декомпозиция мотивирована, с одной стороны, принципом максимальной нативности (см.~п.~\ref{subsubsec:native-principle}), при котором каждый клиент следует рекомендациям своей целевой платформы, с другой --- разной природой решаемых задач: три компонента из четырёх ориентированы на массовое потребление расписания (режим <<просмотрщика>>), четвёртый --- на управление расписанием со стороны учебного заведения (режим <<редактора>>). Это принципиальное продуктовое разграничение зафиксировано в первой главе (п.~\ref{subsec:roles}) и определяет дальнейшую раздельную проработку мобильной и веб-составляющих.

Высокоуровневая схема взаимодействия клиентских компонентов с серверной частью представлена в таблице~\ref{tab:components-backends}.

\begin{table}[h]
  \caption{Соответствие клиентских компонентов и контуров серверной части}
  \label{tab:components-backends}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.30\textwidth} p{0.28\textwidth} p{0.30\textwidth}}
    \toprule
    Клиентский компонент & Серверный контур & Характер взаимодействия \\
    \midrule
    iOS-приложение      & Парсинговый                & Анонимное чтение расписания \\
    Android-приложение  & Парсинговый                & Анонимное чтение расписания \\
    Веб-просмотр расписания & Парсинговый (через BFF) & Анонимное чтение расписания \\
    Веб-лендинг         & --- (статический контент)  & Не использует серверный API \\
    Веб-сервис администрирования & Платформенный   & Авторизованные чтение и запись \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Два контура серверной части и принцип единого фасада}
\label{subsubsec:two-backends}

В соответствии с разграничением, принятым в смежной выпускной квалификационной работе соавтора, серверная часть платформы построена из двух независимых контуров: \emph{парсингового} и \emph{платформенного}. Парсинговый контур извлекает расписание из веб-сервисов просмотра расписания шести подключённых омских вузов, размещённых на сайтах самих учебных заведений и реализованных, как правило, средствами их учётных систем (преимущественно --- решениями прямых конкурентов <<Галактика РУЗ>> и <<ММИС~Лаб>>, в отдельных случаях --- собственными разработками вуза, как в Омском государственном университете), преобразует получаемые данные в единый формат и предоставляет их клиентам через REST API. Платформенный контур реализует собственное SaaS-хранение и валидацию расписания и предоставляет клиентам авторизованные операции чтения и записи. На стороне серверной части реализован принцип \emph{единого фасада}: оба контура согласованы по формату ответа на чтение расписания так, что клиентские приложения просмотра не знают, из какого контура пришли данные, и работают единообразно как для учебных заведений, подключённых к собственному сервису, так и для учебных заведений, для которых на текущий момент работает только парсинг.

Этот принцип имеет проектное следствие для клиентской части: \emph{ни iOS-, ни Android-приложение, ни веб-приложение просмотра расписания не различают источник данных и не реализуют ветвлений по типу источника}. Различение источников локализовано на серверной стороне и реализуется по идентификатору учебного заведения. Для клиентской части это означает, что переход учебного заведения из режима <<парсинг>> в режим <<собственное хранение>> не требует обновления приложений в магазинах: достаточно подключения данных учебного заведения к платформенному контуру.

\subsubsection{Контракт <<клиент-просмотрщик~$\to$~серверная часть>>}
\label{subsubsec:read-contract}

Все три клиентских компонента просмотра расписания (iOS-, Android- и веб-приложение) обращаются к серверной части по единому REST-контракту~\cite{fielding-rest}. Контракт спроектирован минимально достаточным для функциональных требований ФТ-1\textendash{}ФТ-3 (просмотр расписания, отображение текущей и ближайшей пары, локальное кэширование) и сознательно не включает персональной авторизации. Ключевые элементы контракта:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Транспорт} --- HTTP~\cite{rfc-9110}/REST, формат сериализации --- JSON.
  \item \emph{Идентификация клиента} --- посредством четырёх HTTP-заголовков, формируемых на стороне приложения автоматически на каждом запросе:
    \begin{enumerate}
      \item \texttt{Authorization} --- \texttt{Bearer}-токен в форме UUID, общий клиентский ключ платформы. Этот заголовок идентифицирует не пользователя, а сам факт легитимного клиента <<ВКурсе>>; персональной авторизации в режиме просмотра не предусмотрено.
      \item \texttt{X-API-Version} --- версия контракта API. Заголовок позволяет серверной части маршрутизировать запросы клиентов разных версий и обеспечивает совместимость, требуемую нефункциональным требованием НФТ-8.
      \item \texttt{X-Installation-ID} --- UUID конкретной установки мобильного приложения, формируемый локально при первом запуске и хранящийся в защищённом хранилище платформы. Заголовок передаётся только мобильными клиентами и используется серверной частью для агрегированного подсчёта уникальных и новых пользователей без сбора персональных данных.
      \item \texttt{User-Agent} --- собирается клиентом из имени продукта, версии, билда, операционной системы и модели устройства; используется для аналитики и распределения пользователей по платформам.
    \end{enumerate}
  \item \emph{Окно загрузки расписания} --- $\pm 1$~год от текущей даты. Это техническое решение, привязанное к функциональному требованию ФТ-3 (полноценный офлайн-режим): на каждом устройстве после первой успешной загрузки доступно расписание за полный учебный год вперёд и назад, что снимает зависимость повседневных сценариев от наличия сети.
  \item \emph{Состав эндпойнтов} --- получение списка учебных заведений, сетки звонков (\emph{timetable}) выбранного заведения, справочников учебных групп, преподавателей, аудиторий и корпусов, а также расписания произвольной сущности в указанном временном окне.
\end{enumerate}

Принципиальная особенность веб-приложения просмотра расписания состоит в том, что общий клиентский ключ платформы \emph{не передаётся в браузер пользователя}: вся подстановка заголовка \texttt{Authorization} выполняется на серверной стороне веб-составляющей (BFF-прокси, см.~п.~\ref{subsubsec:bff}). Это устраняет риск утечки общего токена через инструменты разработчика браузера и одновременно даёт серверный кэш ответов на стороне веб-составляющей. Соответствующее решение фиксирует нефункциональное требование НФТ-7.

\subsubsection{Контракт <<сервис администрирования~$\to$~платформенный контур>>}
\label{subsubsec:admin-contract}

Веб-сервис администрирования --- единственный клиентский компонент, обращающийся к платформенному контуру серверной части и выполняющий операции записи. Соответствующий контракт спроектирован существенно богаче контракта на чтение и опирается на современные стандарты безопасности и интеграции:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Аутентификация} --- по схеме OAuth~2.0~\cite{rfc-6749} в режиме Resource Owner Password Credentials Flow. После успешного входа сервис получает пару подписанных JSON Web Token'ов~\cite{rfc-7519}: короткоживущий access-токен и долгоживущий refresh-токен.
  \item \emph{Авторизация} --- через ролевую модель, передаваемую в claims access-токена. Различаются глобальные роли пользователя на платформе и роли в рамках конкретного учебного заведения. На этапе MVP пользователь привязан только к одной организации и обладает в ней либо ролью администратора учебного заведения, либо базовой ролью сотрудника (методиста или диспетчера).
  \item \emph{Версионирование} --- единое с парсинговым контуром через заголовок \texttt{X-API-Version}; это сознательная унификация: сервис администрирования трактуется как ещё один клиент той же экосистемы.
  \item \emph{Пагинация} --- двухрежимная: страницами для произвольных списков справочных сущностей и по временному окну для данных расписания. Последний режим совпадает с принятым в контракте на чтение и обеспечивает единообразие на стороне сервиса.
  \item \emph{Спецификация} --- машиночитаемая, на основе OpenAPI; на стороне сервиса используется типизированный клиент, сгенерированный по спецификации.
\end{enumerate}

Хранение пары токенов на стороне веб-сервиса администрирования спроектировано в безопасном хранилище браузера; политика CORS на серверной стороне сконфигурирована под фактическую схему хранения. Защита маршрутов рабочего стола сотрудника реализуется на уровне серверного промежуточного слоя веб-составляющей: при отсутствии действующего access-токена пользователь автоматически перенаправляется на форму входа. Эта мера соответствует требованию НФТ-7 в части безопасной обработки токенов.

\subsubsection{Распределение ответственности между клиентом и сервером}
\label{subsubsec:client-server-responsibilities}

В рамках проектирования клиентской части принято явное разграничение зон ответственности между клиентом и сервером. На стороне сервера сконцентрированы операции, инвариантные относительно платформы: парсинг исходных источников, преобразование к единому формату, хранение, бизнес-валидация коллизий по преподавателю, аудитории и группе, аудит изменений. На стороне клиента сконцентрированы операции, существенно зависящие от платформы: представление данных, кэширование, фоновая актуализация, расчёт текущей и ближайшей пары на основании локального времени устройства, локальные пользовательские артефакты (заметки, избранное, недавние поиски), реализация продуктовых сценариев. Перечень типовых операций и их принадлежность стороне приведены в таблице~\ref{tab:responsibility-split}.

\begin{table}[h]
  \caption{Распределение операций между клиентом и сервером}
  \label{tab:responsibility-split}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.46\textwidth} c c}
    \toprule
    Операция & Клиент & Сервер \\
    \midrule
    Парсинг источников учебного заведения       & --- & + \\
    Преобразование к единому формату            & --- & + \\
    Долговременное хранение расписания          & --- & + \\
    Бизнес-валидация коллизий                   & --- & + \\
    Аудит-лог изменений                         & --- & + \\
    Кэширование расписания на устройстве        & + & --- \\
    Расчёт текущей/ближайшей пары               & + & --- \\
    Заметки к парам                             & + & --- \\
    Избранное и недавние поиски                 & + & --- \\
    Персонализация (тема, акценты, иконки)      & + & --- \\
    Подсчёт уникальных и новых пользователей    & --- & + \\
    Идентификация установки (\texttt{X-Installation-ID}) & + & --- \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Расчёт текущей и ближайшей пары на стороне клиента --- одно из ключевых проектных решений, обеспечивающих требования НФТ-3 и НФТ-4: при наличии локального кэша главный экран мобильного приложения корректно отображает состояние <<идёт пара $N$>> или <<следующая пара через $M$~минут>> даже при полностью отсутствующей сети.

\subsection{Проектирование пользовательского опыта и информационной архитектуры}
\label{subsec:ux-and-ia}

\subsubsection{Принцип максимальной нативности}
\label{subsubsec:native-principle}

В основу проектирования пользовательского опыта положен принцип \emph{максимальной нативности}: каждое клиентское приложение следует рекомендациям соответствующей платформы и использует её родные компоненты, паттерны навигации и визуальный язык. Этот подход сознательно противопоставлен распространённой практике построения единой кросс-платформенной дизайн-системы поверх различных гайдлайнов и подкреплён следующими аргументами:

\begin{enumerate}
  \item Системные компоненты платформы реализованы её производителем с учётом эргономики, доступности (Dynamic Type, VoiceOver, TalkBack, Reduced Motion и др.), оптимизаций производительности и контекстных взаимодействий, которые крайне затратно воспроизводить силами небольшой команды. Указанные принципы согласуются с классическими работами по проектированию взаимодействия человек---компьютер~\cite{norman-design, raskin-interface}.
  \item Пользователь, переходящий между системными приложениями и клиентом <<ВКурсе>>, не сталкивается с разрывом во взаимодействии: жесты, шрифты, тактильная обратная связь, поведение клавиатуры, оформление контекстных меню --- одинаковы. Это снижает порог обучения и формирует впечатление <<родного>> приложения, что является заявленным продуктовым ориентиром.
  \item Платформенные обновления (например, выход iOS~26 c визуальным языком Liquid~Glass или новой редакции Material~Design) автоматически отражаются в клиенте через нативные компоненты без необходимости перерисовывать собственную дизайн-систему. Это уменьшает поверхность поддержки.
\end{enumerate}

Эталоном работы с нативностью в продуктовом дизайне для настоящей работы принят пользовательский опыт мессенджера Telegram, который реализует один и тот же продукт на iOS и Android с раздельными нативными интерфейсами, не унифицируя их визуально.

\subsubsection{Доменные сущности и общая модель данных}
\label{subsubsec:domain-model}

Под общей моделью данных в настоящей работе понимается набор доменных сущностей, общих для всех клиентских компонентов экосистемы. Эти сущности образуют справочное ядро учебного заведения и являются точками отсчёта для всех пользовательских сценариев. Сводный перечень сущностей с указанием области их применения приведён в таблице~\ref{tab:domain-entities}.

\begin{table}[h]
  \caption{Доменные сущности клиентской части}
  \label{tab:domain-entities}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.20\textwidth} p{0.42\textwidth} p{0.22\textwidth}}
    \toprule
    Сущность & Назначение & Область \\
    \midrule
    Учебное заведение & Корневая сущность; контекст для всех остальных & Все клиенты \\
    Учебная группа    & Объект просмотра расписания и единица планирования & Все клиенты \\
    Преподаватель     & Объект просмотра расписания и носитель нагрузки    & Все клиенты \\
    Аудитория         & Объект просмотра расписания и ресурс заведения     & Все клиенты \\
    Корпус            & Группировка аудиторий; источник адреса             & Все клиенты \\
    Дисциплина        & Учебный предмет в составе занятия                  & Все клиенты \\
    Занятие           & Конкретное событие в расписании                    & Все клиенты \\
    Сетка звонков     & Расписание пар по времени дня                      & Все клиенты \\
    Заметка к занятию & Локальный пользовательский артефакт                & Мобильные \\
    Факультет         & Группировка кафедр и групп                         & Web-admin; мобильные после MVP \\
    Кафедра           & Группировка преподавателей                         & Web-admin; мобильные после MVP \\
    Направление       & Группировка студенческих потоков                   & Web-admin \\
    Сотрудник         & Учётная запись пользователя сервиса администрирования & Web-admin \\
    Запись changelog  & Журнальная запись изменения справочника или расписания & Web-admin \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Множество сущностей сервиса администрирования \emph{строго шире} множества сущностей клиентов просмотра. Часть административных сущностей --- направления подготовки, сотрудники, журнал изменений --- не имеет смысла в режиме потребления и в мобильные клиенты не переносится принципиально. Факультеты и кафедры, напротив, представляют интерес и для повседневного использования (фильтрация групп по факультету, переход от преподавателя к составу кафедры), однако в рамках MVP клиентов просмотра они не реализованы и вынесены в перспективы развития мобильной составляющей (см.~главу~3). Этот разрыв отражает асимметрию между режимом потребления и режимом управления (см.~п.~\ref{subsubsec:two-modes}).

\subsubsection{Информационная архитектура клиентских приложений}
\label{subsubsec:information-architecture}

Информационная архитектура клиентов просмотра спроектирована вокруг единственной \emph{точки зрения} --- сущности, расписание которой пользователь рассматривает в текущий момент. Точка зрения переключается между группой, преподавателем или аудиторией; одновременно отображается расписание только одной такой сущности. Все производные представления (избранное, недавние поиски, заметки) строятся как операции над расписанием выбранной точки зрения.

В корневой иерархии экранов мобильного приложения выделяются три устойчивых группы:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Главный экран} --- ежедневная точка входа; содержит карточку текущей или ближайшей пары, доступ к расписанию выбранной сущности и к избранным сущностям.
  \item \emph{Экран расписания} --- развёрнутый поденный просмотр со свободным перемещением во временном окне $\pm 1$~год и переходом на карточку отдельного занятия. Недельное представление в рамках MVP не реализовано и отнесено к перспективам развития.
  \item \emph{Экран профиля и настроек} --- роль пользователя, выбранная точка зрения, избранное, заметки, персонализация интерфейса (тема, акцент, иконка, язык), служебные разделы (информация о хранилище, политика конфиденциальности, обратная связь).
\end{enumerate}

В веб-приложении просмотра расписания иерархия упрощена до одной полно-функциональной страницы: в десктопной раскладке боковая панель отвечает за выбор точки зрения, центральная область --- за сетку расписания; в мобильной раскладке боковая панель сворачивается, её роль перенимает <<островная>> панель управления в нижней части экрана. Состояние выбора учебного заведения и точки зрения сохраняется в локальном хранилище браузера и в параметрах адреса страницы --- последнее обеспечивает возможность поделиться ссылкой на расписание конкретной группы или преподавателя.

В сервисе администрирования организация принципиально иная и описывается в п.~\ref{subsubsec:methodist-scenario}: рабочий стол сотрудника построен как ИДЕ-подобный интерфейс с левой панелью разделов, центральной рабочей областью и правой контекстной панелью.

\subsubsection{Двухрежимный характер платформы: потребление и управление}
\label{subsubsec:two-modes}

Принципиальной особенностью платформы является сосуществование двух качественно различных режимов работы, обоснованных в первой главе и определяющих раздельное проектирование клиентских компонентов:

\begin{enumerate}
  \item Режим \emph{потребления} расписания --- ежедневный массовый сценарий студента и преподавателя; ключевые характеристики этого режима --- мгновенный отклик, офлайн-устойчивость, нативность опыта и минимальное число действий до полезной информации.
  \item Режим \emph{управления} расписанием --- сценарий сотрудника учебного отдела; ключевые характеристики --- корректность данных, контроль ресурсных коллизий, обозримость изменений, отменяемость действий и аудиторская прослеживаемость.
\end{enumerate}

Эти два режима задают разные продуктовые приоритеты: для режима потребления приоритет --- скорость и нативность, для режима управления --- точность и контроль. Соответственно, мобильные клиенты и веб-приложение просмотра расписания спроектированы как <<тонкие просмотрщики>> поверх кэшированных данных, а веб-сервис администрирования --- как полнофункциональное рабочее место сотрудника с историей действий и блокировкой публикации при наличии конфликтов.

\subsection{Дизайн-системы под целевые платформы}
\label{subsec:design-systems}

\subsubsection{iOS: Apple Human Interface Guidelines и двойная адаптация под версии операционной системы}
\label{subsubsec:design-ios}

Проектирование iOS-приложения опирается на Apple Human Interface Guidelines~\cite{apple-hig} (далее --- HIG). Из HIG в продукт переносятся: типографика на основе системного шрифта San~Francisco с поддержкой Dynamic Type, навигация на основе стандартных компонентов \emph{tab~bar}, \emph{navigation~bar} и модальных листов, тактильная обратная связь, контекстные меню и эффекты материала. Принципиальной особенностью проектирования является \emph{двойная адаптация} визуального языка под две поколенческих версии операционной системы:

\begin{enumerate}
  \item На устройствах с iOS~17.6\textendash{}18 используются классические системные компоненты и фиксированная палитра акцентных цветов, сбалансированная под стандартный материал.
  \item На устройствах с iOS~26 и выше задействуется визуальный язык Liquid~Glass во всех уместных элементах интерфейса; для совместимости с эффектом полупрозрачного <<стекла>> используется отдельный набор акцентных цветов, скорректированный по насыщенности и контрасту.
\end{enumerate}

Выбор визуальной ветви выполняется на этапе компоновки представления по факту доступности соответствующих программных интерфейсов. Эта дифференциация соответствует требованию НФТ-2 в части адресного охвата устройств: продукт остаётся внешне корректным на iOS~17.6\textendash{}18 и одновременно использует современный визуальный язык на iOS~26+, не прибегая к насильственной мимикрии устаревших систем под новый стиль.

Дополнительный уровень персонализации, проектируемый для iOS-клиента, включает: трёхрежимный выбор темы (светлая, тёмная, системная), палитру из двенадцати акцентных цветов с автоматическим переключением между <<классическим>> и <<стеклянным>> вариантами по версии операционной системы, восемь вариантов иконки приложения, переключаемых средствами системного API, и поддержку двух языков интерфейса (русского и английского) средствами строковых каталогов. Виджеты рабочего стола проектируются с использованием декларативного API системного фреймворка виджетов и читают те же локальные данные, что и основное приложение, через общий контейнер группы приложений.

\subsubsection{Android: Material Design 3 Expressive}
\label{subsubsec:design-android}

Проектирование Android-приложения опирается на актуальную редакцию Material~Design~3 Expressive~\cite{material-design-3}. Из дизайн-системы Material в продукт переносятся: иерархия поверхностей и тоновых уровней, типографика системы Material, движения и анимации, компоненты навигации (\emph{navigation~bar}, \emph{top~app~bar}, \emph{bottom~sheet}, \emph{floating~action~button} при необходимости), а также система цветовых токенов.

Для Android-клиента проектируется фиксированная палитра из девяти акцентных цветовых схем: для каждой схемы вручную выписан полный набор Material-токенов в светлом и тёмном вариантах. Этот выбор сделан в пользу узнаваемого единого визуального языка бренда на всех устройствах; динамическая темизация Material~You, при которой акцентные цвета формируются из обоев пользователя, сознательно вынесена в перспективу развития как дополнительный, а не основной режим (см.~главу~3). Дополнительные уровни персонализации --- трёхрежимный выбор темы и восемь вариантов иконки приложения --- симметричны iOS-клиенту; механизм переключения иконки на Android реализуется средствами манифеста приложения с использованием псевдонимов точки входа.

\subsubsection{Web: shadcn/ui поверх Tailwind CSS}
\label{subsubsec:design-web}

Проектирование веб-составляющей опирается на библиотеку компонентов shadcn/ui~\cite{shadcn-ui} поверх утилитарной CSS-системы Tailwind~\cite{tailwind-css}. Выбор shadcn/ui мотивирован тремя соображениями: (а)~библиотека поставляется в форме исходного кода компонентов, копируемого непосредственно в проект, что обеспечивает полный контроль над визуальным и поведенческим аспектом без зависимости от внешнего обновления; (б)~компоненты построены поверх примитивов Radix~UI~\cite{radix-ui}, корректных по умолчанию с точки зрения доступности (ARIA-разметка, клавиатурная навигация, фокус-менеджмент); (в)~общий визуальный язык удобно распространяется на все три веб-роли --- лендинг, веб-просмотр расписания и сервис администрирования --- без введения дополнительных дизайн-систем.

Веб-вёрстка спроектирована по принципу \emph{mobile-first} с прогрессивным расширением: в первую очередь определяется поведение интерфейса на узкой мобильной раскладке, затем добавляются дополнительные элементы для планшетных и десктопных разрешений. На уровне страницы веб-просмотра расписания граница раскладок выражена двумя точками перелома: при ширине окна менее $640$~пикселов интерфейс работает в мобильном режиме (островная панель управления), от $640$ до $1024$~пикселов --- в промежуточном (свёрнутая боковая панель), от $1024$~пикселов --- в полном десктопном (развёрнутая боковая панель). Такая адаптивность фиксирует выполнение требования НФТ-3.

Темизация веб-составляющей реализована в трёх режимах (светлый, тёмный, системный), общих с мобильными клиентами; акцентные цветовые схемы, существующие в мобильных клиентах, в публичной веб-составляющей не вводятся: продукт работает в единой фирменной палитре, что согласуется с ролью лендинга как маркетингового носителя и не противоречит ролям просмотра и администрирования.

\subsubsection{Декомпозиция Figma-файлов как отражение принципа нативности}
\label{subsubsec:figma-decomposition}

Принятый принцип максимальной нативности имеет прямое отражение в организации проектной документации интерфейсов: для каждой из трёх целевых платформ поддерживается \emph{отдельный} Figma-файл. Все три файла размещены в единой Figma-организации проекта, но не объединены в общий мульти-платформенный документ. Это сознательная декомпозиция: попытка ведения общего файла означала бы выбор <<общего знаменателя>> между HIG, Material и shadcn/ui, что не давало бы оптимального результата ни на одной из платформ. Сводное соответствие проектируемой дизайн-системы каждой платформе приведено в таблице~\ref{tab:design-systems-map}.

\begin{table}[h]
  \caption{Соответствие дизайн-систем целевым платформам}
  \label{tab:design-systems-map}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.18\textwidth} p{0.27\textwidth} p{0.43\textwidth}}
    \toprule
    Платформа & Гайдлайны & Особенности проектирования \\
    \midrule
    iOS     & Apple Human Interface Guidelines & Двойная адаптация под iOS~17.6\textendash{}18 и iOS~26+ (Liquid~Glass); 12 акцентов; 8 иконок \\
    Android & Material Design~3 Expressive     & Material-токены, 9 акцентов в светлом/тёмном виде; 8 иконок \\
    Web     & shadcn/ui поверх Tailwind CSS   & Mobile-first вёрстка; единая палитра; общий язык для лендинга, просмотра и администрирования \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Архитектура слоёв клиентских приложений}
\label{subsec:client-layers}

\subsubsection{Общая многослойная модель}
\label{subsubsec:layers-overview}

Каждое из клиентских приложений спроектировано как многослойная архитектура~\cite{martin-clean-arch, fowler-eaa} с явным разделением четырёх слоёв: представления, доменной логики (моделей состояния), данных (локального кэша) и сети. Разделение проводится в одной и той же форме на всех платформах:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Слой представления} --- декларативно описанные пользовательские интерфейсы, читающие состояние из доменного слоя и не имеющие прямого доступа к слою данных или сети.
  \item \emph{Слой доменной логики} --- набор моделей состояния, объединённых в композиционный корень (см.~п.~\ref{subsubsec:composition-root}); хранит in-memory состояние, координирует загрузку данных, реализует продуктовые правила (например, расчёт текущей и ближайшей пары).
  \item \emph{Слой данных} --- репозитории, инкапсулирующие операции над локальным хранилищем; предоставляют доменному слою типы доменных моделей, а не сырых записей хранилища.
  \item \emph{Слой сети} --- типизированное описание эндпойнтов API, единый сетевой клиент, типизированные ошибки, мониторинг сетевого подключения, отображение DTO в доменные модели.
\end{enumerate}

Между слоем сети и слоем данных явно введена граница \emph{DTO~$\to$~Domain}: типы, описывающие форматы API, не совпадают с типами доменных моделей и преобразуются специальными мапперами. Это решение защищает доменный слой от случайных изменений серверного контракта и одновременно позволяет хранить локально оптимизированное представление, отличающееся от сырого ответа сервера.

\subsubsection{Композиционный корень и управление состоянием}
\label{subsubsec:composition-root}

Каждое клиентское приложение имеет единый \emph{композиционный корень} --- объект, создаваемый при запуске приложения и хранящий ссылки на все доменные модели. Композиционный корень не пересоздаётся в течение жизни процесса и предоставляется дереву компонентов представления через идиоматический для платформы механизм неявной передачи значений. Состав композиционного корня одинаков для всех трёх клиентов просмотра и включает следующие доменные модели:

\begin{enumerate}
  \item Модель роли пользователя (студент или преподаватель).
  \item Модель учебных заведений и выбранного заведения.
  \item Модель учебных групп.
  \item Модель преподавателей.
  \item Модель корпусов.
  \item Модель аудиторий.
  \item Модель недавних поисков.
  \item Модель занятий, объединяющая собственно расписание, текущую и ближайшую пары и заметки.
\end{enumerate}

Управление состоянием на всех платформах построено на наблюдаемых моделях: на iOS используется фреймворк наблюдения операционной системы, на Android --- реактивные потоки состояния, на Web --- встроенные средства реактивности библиотеки представления и контексты. Эти три механизма являются идиоматическими для своих платформ и обеспечивают единое поведение слоя представления: при изменении любой модели заинтересованные элементы интерфейса перестраиваются автоматически.

\subsubsection{Слой данных и стратегия локального кэширования}
\label{subsubsec:data-layer}

Локальное хранение спроектировано вокруг двух подсистем: реляционно-ориентированного хранилища доменных сущностей и ключ-значного хранилища пользовательских настроек.

\emph{Реляционное хранилище} содержит кэш справочных сущностей учебного заведения (учебные заведения, группы, преподаватели, корпуса, аудитории), сырое расписание в виде DTO, метаданные расписания (идентификатор сущности, дата последнего обновления, оценочный размер кэша) и пользовательские заметки к парам. Состав хранилища одинаков для iOS- и Android-клиентов и обеспечивает требование ФТ-3 о полноценной офлайн-работе. Для каждой сущности проектируется отдельный репозиторий с короткоживущим контекстом операций.

\emph{Ключ-значное хранилище} содержит выбранную роль пользователя, идентификаторы выбранных сущностей, сериализованную сетку звонков, идентификаторы избранных групп, преподавателей и аудиторий, недавние поиски и уникальный идентификатор установки приложения. На iOS соответствующее хранилище размещается в общей группе приложения, что делает его доступным как основному приложению, так и расширению виджетов рабочего стола. На Android для пользовательских настроек интерфейса (тема, акцент, язык) дополнительно используется реактивное хранилище предпочтений, обеспечивающее <<горячую>> смену темы без перезапуска.

Принятая стратегия кэширования расписания --- \emph{глубокая, упреждающая}: расписание загружается в окне $\pm 1$~год от текущей даты, однократно сохраняется в репозиторий и далее доступно офлайн. При входе на экран расписания клиент в первую очередь показывает данные из репозитория и только затем инициирует сетевое обновление в фоновом режиме. При смене точки зрения старые занятия удаляются из репозитория с учётом дедупликации: занятия, принадлежащие нескольким активным подпискам (например, общие лекции потока), сохраняются.

\subsubsection{Сетевой слой и идентификация клиента}
\label{subsubsec:network-layer}

Сетевой слой спроектирован вокруг четырёх элементов:

\begin{enumerate}
  \item Типизированное описание эндпойнта --- параметризованный тип, объединяющий путь, набор query-параметров, метод запроса и тип ответа.
  \item Единый сетевой клиент --- обёртка над платформенным HTTP-клиентом, выполняющая запросы, проверку статусов, декодирование тел ответа и обработку ошибок.
  \item Типизированные ошибки --- закрытое перечисление возможных классов сбоев (некорректный URL, неверный формат ответа, HTTP-ошибка, ошибка декодирования, ошибка сети, неизвестная ошибка).
  \item Монитор сети --- наблюдаемое состояние подключения; используется доменными моделями для автоматического повтора запроса при восстановлении сети.
\end{enumerate}

Все четыре заголовка идентификации (см.~п.~\ref{subsubsec:read-contract}) формируются централизованно в составе единого сетевого клиента и не дублируются в местах вызова. Это решение гарантирует, что любой запрос к серверной части автоматически снабжается полным набором заголовков, требуемых контрактом.

API сгруппированы по доменам сущностей в виде типизированных пространств имён, статические методы которых возвращают доменные модели, а не сырые ответы. Это локализует преобразование \emph{DTO~$\to$~Domain} в одной точке и упрощает поддержку доменного слоя при изменениях серверного контракта в пределах одной версии API.

\subsubsection{Навигация}
\label{subsubsec:navigation}

Навигация во всех клиентах построена на типобезопасных описаниях маршрутов. На мобильных платформах используется стек-ориентированная модель навигации: на iOS --- собственный объект-роутер поверх системного навигационного стека с единым перечислением всех экранов приложения и отдельным роутером для модальных листов; на Android --- модель экранов, выраженная сериализуемыми типами, поверх стандартного компонентного навигатора. Дополнительные стилизованные переходы (горизонтальный сдвиг для нажимных переходов, вертикальный --- для модальных) обеспечивают консистентность переходов между Android- и iOS-клиентами.

В веб-составляющей используется маршрутизация на основе файловой системы: каждой URL-точке соответствует серверно-рендеримая страница с поддержкой статической оптимизации и инкрементальной регенерации; пути локализованы префиксом языка интерфейса.

\subsubsection{BFF-прокси веб-составляющей}
\label{subsubsec:bff}

Принципиальной архитектурной особенностью веб-составляющей является собственный \emph{Backend-For-Frontend} (BFF) слой, размещённый между браузером пользователя и серверной частью платформы. BFF реализуется на стороне веб-составляющей в виде серверных обработчиков маршрутов и решает три самостоятельные задачи:

\begin{enumerate}
  \item Подстановка общего клиентского ключа платформы из серверной переменной окружения --- ключ не передаётся в браузер и недоступен через инструменты разработчика. Это решение фиксирует требование НФТ-7 в части обработки токенов.
  \item Кэширование ответов серверной части по политике, согласованной с характером данных: ответы списочных эндпойнтов кэшируются в режиме инкрементальной регенерации, ответы статики (логотипы учебных заведений) --- в долгоживущем кэше с пометкой иммутабельности на стороне браузера.
  \item Нормализация и предобработка ответов перед отправкой в браузер (например, обязательная подстановка фильтра доступности при запросе списка учебных заведений).
\end{enumerate}

На стороне веб-сервиса администрирования BFF дополнительно отвечает за серверную проверку наличия действующего access-токена при обработке защищённых маршрутов и выполняет роль точки трансформации запросов записи: серверные действия принимают данные формы непосредственно из клиента, валидируют их повторно на сервере и публикуют изменения в платформенный контур одной транзакцией.

\subsubsection{Кросс-платформенный изоморфизм клиентов}
\label{subsubsec:cross-platform-isomorphism}

Принципиальной проектной установкой настоящей работы является \emph{изоморфизм} архитектуры всех трёх клиентов просмотра на уровне доменных моделей, репозиториев, сетевого слоя и стратегии кэширования. Под изоморфизмом здесь понимается совпадение состава слоёв, имён и ролей моделей, контракта взаимодействия со слоем данных и состава заголовков сетевого слоя при сохранении нативной идиоматики на каждой платформе. Сводное соответствие проектных решений приведено в таблице~\ref{tab:cross-platform-isomorphism}.

\begin{table}[h]
  \caption{Изоморфизм архитектуры клиентов просмотра}
  \label{tab:cross-platform-isomorphism}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.22\textwidth} p{0.22\textwidth} p{0.22\textwidth} p{0.22\textwidth}}
    \toprule
    Слой & iOS & Android & Web (публичный) \\
    \midrule
    Слой представления          & Декларативный UI-фреймворк системы & Декларативный UI-фреймворк системы & Декларативный UI-фреймворк, серверный рендеринг \\
    Управление состоянием       & Системный фреймворк наблюдения & Реактивные потоки состояния & Хуки и контексты библиотеки представления \\
    Композиционный корень       & Единый объект, передаётся через окружение & Единый объект, передаётся через контекст композиции & Контексты и провайдеры верхнего уровня \\
    Слой данных                 & Реляционно-ориентированное хранилище платформы & Реляционное хранилище платформы & Локальное хранилище браузера и серверный кэш \\
    Сетевой слой                & Системный HTTP-клиент & Системный HTTP-клиент & HTTP-клиент через серверный BFF-прокси \\
    Заголовки идентификации     & Полный набор & Полный набор & Полный набор (формируется на сервере) \\
    DTO~$\to$~Domain            & Через мапперы & Через мапперы & Через мапперы \\
    Окно загрузки расписания    & $\pm 1$~год & $\pm 1$~год & $\pm 1$~год \\
    Расчёт текущей пары         & На клиенте & На клиенте & На клиенте \\
    Локализация                 & Строковые каталоги системы & Локализованные ресурсы системы & Серверная и клиентская локализация \\
    Темизация                   & 3~режима, 12~акцентов & 3~режима, 9~акцентов & 3~режима, единая палитра \\
    Иконки приложения           & 8 (системный API) & 8 (псевдонимы манифеста) & --- \\
    Виджеты рабочего стола      & Два виджета (системный фреймворк) & --- (перспектива развития) & --- \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Изоморфизм является \emph{намеренным} проектным решением: совпадение архитектурных слоёв на трёх клиентах позволяет одному разработчику поддерживать всю клиентскую часть, переносить архитектурные приёмы между платформами и сохранять единый продуктовый подход без отказа от нативности.

\subsection{Проектирование ключевых пользовательских сценариев}
\label{subsec:scenarios}

\subsubsection{Сценарий студента и преподавателя}
\label{subsubsec:student-scenario}

Сценарий повседневного использования спроектирован вокруг четырёх состояний:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Первый запуск}. Пользователь однократно выбирает свою роль (студент или преподаватель), учебное заведение и собственную сущность (учебную группу или преподавателя). После этого приложение инициирует упреждающую загрузку расписания и сопутствующих справочников в окне $\pm 1$~год; до завершения загрузки пользователь сразу получает работоспособный главный экран на основе сетки звонков и метаданных учебного заведения.
  \item \emph{Краткое обращение}. Запуск приложения в течение учебного дня: главный экран отображает текущую или ближайшую пару в течение долей секунды на основании локального кэша и локального времени устройства; сетевой запрос на актуализацию выполняется в фоне и не блокирует интерфейс. Это сценарий ради требований ФТ-2, ФТ-3 и НФТ-4.
  \item \emph{Развёрнутое планирование}. Экран расписания позволяет свободно перемещаться по неделям и дням в пределах загруженного окна; смена точки зрения переключает расписание между группой, преподавателем и аудиторией без потери производительности (см.~п.~\ref{subsubsec:data-layer}).
  \item \emph{Точечная персонализация}. Пользователь добавляет заметки к парам, помечает группы и преподавателей как избранные, переключает тему, акцентный цвет, иконку приложения, язык. Заметки автоматически архивируются по факту окончания пары, что отражает требование ФТ-5.
\end{enumerate}

В мобильных клиентах главный экран и виджеты рабочего стола (на iOS) согласованы между собой по содержимому: и виджеты, и приложение читают одно и то же локальное хранилище, доступное обоим через общую группу приложения. Изменение заметки в приложении незамедлительно отражается на виджете без обращения к сети.

\subsubsection{Сценарий методиста: атомарная модель урока и поток публикации изменений}
\label{subsubsec:methodist-scenario}

Сценарий методиста спроектирован вокруг единственной структурной единицы --- \emph{атома урока}. Атом урока представляет собой неделимую запись о занятии, описывающую одну ячейку времени для одной сущности: дату, индекс слота, ссылки на участников (преподавателей, группы, аудитории, подгруппы), наименование дисциплины, тип занятия и информацию о подгрупповом делении. Один <<логический урок>> в восприятии методиста (например, лекция одного преподавателя для двух групп в одной аудитории) представляется набором атомов, агрегируемых для отображения на стороне клиента. Такая декомпозиция выбрана из следующих соображений:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Простота дельты}. Любое изменение --- добавление, удаление, замена --- выражается операцией над множеством атомов и не требует пересборки <<всего урока>>.
  \item \emph{Множественные точки зрения}. Одно и то же занятие правильно агрегируется по-разному для группы, преподавателя и аудитории: группа видит свой урок, преподаватель --- свой (объединяющий несколько одновременных групп), аудитория --- свою занятость.
  \item \emph{Состояние атома}. Каждый атом несёт пометку происхождения (опубликованный исходный, изменённый, новый, удалённый); визуальный индикатор карточки урока в редакторе формируется на основании пометок входящих в него атомов.
\end{enumerate}

Поверх атомарной модели спроектирован \emph{редактор расписания} с историей действий. Редактор использует единый контекст, объединяющий: текущее видимое окно недели, выбранную точку зрения, состояние модального окна редактирования урока, массив атомов с операциями добавления, удаления и замены, буфер обмена, стек \emph{undo}/\emph{redo} с фиксированной глубиной и производную статистику (нагрузка преподавателя, плотность расписания и др.). Любое мутирующее действие автоматически записывается в стек действий и может быть отменено сочетанием клавиш или нажатием на всплывающее уведомление, появляющееся, в частности, после удаления.

Поток публикации изменений спроектирован как явная двухфазная транзакция:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Подготовка}. Пользователь редактирует расписание в течение одной сессии; накопленные изменения визуализируются по сущностям (например, <<группа~ИВТ-21: $+2$ занятия, $-1$ занятие>>). Нажатие кнопки <<Опубликовать>> открывает сводный диалог изменений.
  \item \emph{Валидация и публикация}. При открытии сводного диалога серверная часть выполняет валидацию: проверяет коллизии по преподавателю, аудитории и группе и формирует список бизнес-предупреждений. При наличии конфликтов кнопка <<Опубликовать>> блокируется, и пользователю предъявляется список конфликтов с переходом к соответствующим занятиям. По устранении конфликтов изменения публикуются единой серверной транзакцией; обновлённое расписание становится доступно всем клиентам просмотра при следующем запросе.
\end{enumerate}

В рамках MVP сознательно не вводятся следующие сущности, обоснованные как пункты дальнейшего развития: черновики и параллельные ветви расписания, многопользовательская координация одновременного редактирования (в текущей модели выигрывает сотрудник, опубликовавший позднее), импорт расписания из внешних форматов.

\subsubsection{Сценарий администратора учебного заведения}
\label{subsubsec:admin-scenario}

Сценарий администратора расширяет сценарий методиста двумя группами действий, доступных только при наличии соответствующей роли в текущей организации:

\begin{enumerate}
  \item \emph{Управление сотрудниками} --- добавление, удаление и изменение учётных записей сотрудников, выдача и отзыв ролей в рамках учебного заведения, восстановление доступа.
  \item \emph{Управление метаданными учебного заведения} --- название, акроним, логотип, доменное имя, контактная информация, юридические реквизиты.
\end{enumerate}

Ограничение доступа к административным разделам реализуется в двух точках: на серверной стороне при обработке защищённых маршрутов и на клиентской стороне в виде условного отображения пунктов навигации и обёрток над чувствительными действиями. Такое дублирование --- сознательное архитектурное решение: серверная проверка обеспечивает корректность доступа, клиентская --- корректность пользовательского опыта (отсутствие пунктов меню, которыми пользователь всё равно не сможет воспользоваться).

\subsubsection{Сценарий первичной настройки учебного заведения}
\label{subsubsec:onboarding-scenario}

Подключение нового учебного заведения проектируется как многошаговый мастер первичной настройки. Шаги мастера в порядке их прохождения и собираемые на каждом шаге сведения приведены в таблице~\ref{tab:onboarding-steps}.

\begin{table}[h]
  \caption{Этапы первичной настройки учебного заведения}
  \label{tab:onboarding-steps}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.05\textwidth} p{0.28\textwidth} p{0.55\textwidth}}
    \toprule
    №   & Этап & Собираемые сведения \\
    \midrule
    1 & Общие данные                & Название, акроним, логотип, доменное имя \\
    2 & Факультеты                  & Список факультетов учебного заведения \\
    3 & Направления подготовки      & Список потоков по факультетам \\
    4 & Корпуса                     & Адрес, информация о питании, число аудиторий \\
    5 & Аудитории                   & Тип, этаж, принадлежность корпусу \\
    6 & Учебные группы              & Степень, форма обучения, год набора, подгруппы \\
    7 & Преподаватели               & Учёная степень, принадлежность кафедре \\
    8 & Сотрудники                  & Роль, контактные данные \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Последовательность шагов выстроена по принципу нарастающей зависимости: каждая следующая сущность ссылается на сущности, заведённые на предыдущих шагах (так, аудитории привязываются к корпусам, группы --- к факультетам и потокам, преподаватели --- к кафедрам). По завершении мастера пользователь переводится на рабочий стол сотрудника; сценарий составления расписания становится доступен сразу после первичной настройки.

\subsection{Трассировка проектных решений к требованиям первой главы}
\label{subsec:traceability}

Принимаемые в настоящей главе проектные решения соотнесены с функциональными и нефункциональными требованиями, сформулированными в первой главе (см.~п.~\ref{subsubsec:fr},~п.~\ref{subsubsec:nfr}). Сводная трассировка приведена в таблицах~\ref{tab:trace-fr} и~\ref{tab:trace-nfr}.

\begin{table}[h]
  \caption{Трассировка функциональных требований к проектным решениям}
  \label{tab:trace-fr}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.10\textwidth} p{0.78\textwidth}}
    \toprule
    Требование & Проектное решение \\
    \midrule
    ФТ-1   & Точка зрения и единая модель расписания произвольной сущности (п.~\ref{subsubsec:information-architecture}); окно загрузки $\pm 1$~год (п.~\ref{subsubsec:read-contract}). \\
    ФТ-2   & Расчёт текущей и ближайшей пары на стороне клиента (п.~\ref{subsubsec:client-server-responsibilities}); главный экран сценария студента (п.~\ref{subsubsec:student-scenario}). \\
    ФТ-3   & Глубокая упреждающая стратегия кэширования и слой данных с репозиториями (п.~\ref{subsubsec:data-layer}); монитор сети с автоматическим повтором (п.~\ref{subsubsec:network-layer}). \\
    ФТ-4   & Хранение идентификаторов избранных сущностей в ключ-значном хранилище (п.~\ref{subsubsec:data-layer}); сценарий точечной персонализации (п.~\ref{subsubsec:student-scenario}). \\
    ФТ-5   & Заметка к занятию как доменная сущность (п.~\ref{subsubsec:domain-model}); автоматическое архивирование по факту окончания пары (п.~\ref{subsubsec:student-scenario}). \\
    ФТ-6   & Дизайн-системы под каждую платформу с темами, акцентами, иконками и языками (п.~\ref{subsec:design-systems}). \\
    ФТ-7   & Использование платформенного фреймворка виджетов рабочего стола на iOS и проектируемое расширение на Android (п.~\ref{subsubsec:design-ios},~п.~\ref{subsubsec:design-android}); общая группа приложения (п.~\ref{subsubsec:data-layer}). \\
    ФТ-8   & Состав клиентских компонентов (п.~\ref{subsubsec:client-components}); лендинг и веб-просмотр расписания в составе единой веб-составляющей (п.~\ref{subsubsec:design-web}). \\
    ФТ-9   & Веб-сервис администрирования с авторизацией и ролевой моделью; справочники сотрудников и метаданных учебного заведения (п.~\ref{subsubsec:admin-scenario}). \\
    ФТ-10  & Атомарная модель урока и редактор расписания с историей действий; двухфазный поток публикации с серверной валидацией коллизий (п.~\ref{subsubsec:methodist-scenario}). \\
    ФТ-11  & Принцип единого фасада серверной части и автоматическое распространение через тот же контракт чтения (п.~\ref{subsubsec:two-backends}). \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \caption{Трассировка нефункциональных требований к проектным решениям}
  \label{tab:trace-nfr}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.10\textwidth} p{0.78\textwidth}}
    \toprule
    Требование & Проектное решение \\
    \midrule
    НФТ-1  & Принцип максимальной нативности и раздельные дизайн-системы под HIG, Material и shadcn/ui (п.~\ref{subsec:design-systems}); раздельные Figma-файлы (п.~\ref{subsubsec:figma-decomposition}). \\
    НФТ-2  & Двойная адаптация iOS-клиента (п.~\ref{subsubsec:design-ios}); базовый уровень API на Android (п.~\ref{subsubsec:design-android}); современные веб-браузеры на стороне веб-составляющей. \\
    НФТ-3  & Mobile-first вёрстка веб-составляющей и точки перелома раскладок (п.~\ref{subsubsec:design-web}). \\
    НФТ-4  & Глубокая упреждающая стратегия кэширования и асинхронная фоновая актуализация (п.~\ref{subsubsec:data-layer}); расчёт текущей пары на стороне клиента (п.~\ref{subsubsec:client-server-responsibilities}). \\
    НФТ-5  & Двуязычная локализация на уровне платформенных средств (п.~\ref{subsec:design-systems}); раздельные доменные группы строковых ресурсов. \\
    НФТ-6  & Идентификация установки через локальный UUID без сбора персональных данных (п.~\ref{subsubsec:read-contract}); анонимный режим работы клиентов просмотра (п.~\ref{subsubsec:client-server-responsibilities}). \\
    НФТ-7  & BFF-прокси веб-составляющей и недопустимость передачи общего ключа в браузер (п.~\ref{subsubsec:bff}); безопасное хранение пары JWT-токенов в веб-сервисе администрирования (п.~\ref{subsubsec:admin-contract}). \\
    НФТ-8  & Версионирование контракта через заголовок \texttt{X-API-Version} и автономные релизные циклы клиентов (п.~\ref{subsubsec:read-contract}). \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Выводы по главе}

В главе раскрыто проектирование клиентской части платформы <<ВКурсе>> как многокомпонентной системы из четырёх автономных клиентов, объединённых общим серверным контуром и единым продуктовым подходом. Спроектированы: архитектура экосистемы и контракты её взаимодействия с двумя контурами серверной части; принцип максимальной нативности и единая доменная модель в качестве основания пользовательского опыта; дизайн-системы под три целевые платформы с явным учётом особенностей iOS~26+ Liquid~Glass, Material~Design~3 Expressive и shadcn/ui поверх Tailwind~CSS; многослойная архитектура клиентских приложений с явным разделением представления, доменной логики, данных и сети; кросс-платформенный изоморфизм трёх клиентов просмотра при сохранении нативной идиоматики каждой платформы; ключевые пользовательские сценарии повседневного использования, методической работы и администрирования; атомарная модель урока и двухфазный поток публикации изменений для редактора расписания. Все принимаемые проектные решения соотнесены с функциональными и нефункциональными требованиями, сформулированными в первой главе.

Реализация перечисленных проектных решений в виде кодовой базы трёх клиентских приложений, их публикация в магазинах распространения и апробация результатов на практике рассматриваются в главе~3.
