% Глава 3. Реализация клиентских приложений.
% Источники: knowledge-base/clients/*.md, knowledge-base/04-product-features.md,
%            knowledge-base/infra-and-ci.md, knowledge-base/metrics-and-traction.md,
%            knowledge-base/pilots-and-partners.md, knowledge-base/apparobation-and-promo.md.
%
% Технические подразделы будут уточнены после ревью репозиториев клиентов.

\clearpage
\section{Реализация клиентских приложений}

\subsection{iOS-приложение}

\subsubsection{Технологический стек и архитектура}
% TODO: уточнить после ревью репозитория iOS
iOS-приложение реализовано на SwiftUI и собирается под целевую версию iOS~18.0 и выше. Архитектура построена вокруг декларативного описания интерфейса средствами SwiftUI; точные паттерны управления состоянием (использование framework Observation, выделение отдельного слоя моделей представления, организация навигации) уточняются по результатам ревью кодовой базы.

\subsubsection{Локальное хранение и кэширование}
% TODO: уточнить после ревью репозитория iOS
Расписание и связанные с ним справочные сущности кэшируются локально на устройстве после первой загрузки. Это обеспечивает работу приложения без активного подключения к сети и снижает нагрузку на сервер. При появлении сети данные обновляются в фоне. Конкретный механизм хранения (SwiftData, Core Data или сериализация в файлы) описывается далее по итогам ревью репозитория.

\subsubsection{Сетевой слой}
% TODO: уточнить после ревью репозитория iOS
Сетевой слой построен на встроенных средствах URLSession в сочетании со Swift Concurrency (async/await). С каждым запросом передаётся уникальный идентификатор устройства, формируемый при первом запуске.

\subsubsection{Адаптация под Liquid Glass}
% TODO: контент
Одна из заметных особенностей реализации --- двойная визуальная адаптация. На устройствах с iOS~26 и выше задействуется визуальный язык Liquid Glass во всех уместных элементах интерфейса. На устройствах с iOS~18\textendash{}25 используются классические системные компоненты. Выбор визуальной ветви выполняется на этапе компоновки представления в зависимости от доступности соответствующих API.

\subsubsection{Виджеты и системные интеграции}
% TODO: контент
В составе iOS-приложения реализован набор виджетов на рабочий стол: виджет с количеством пар на сегодня и виджеты со списком актуальных заметок в нескольких размерах. Касание виджета открывает соответствующий раздел приложения. Подробности по конфигурации виджетов и используемым WidgetKit-возможностям уточняются по итогам ревью репозитория.

\subsection{Android-приложение}

\subsubsection{Технологический стек и архитектура}
% TODO: уточнить после ревью репозитория Android
Android-приложение реализовано на Jetpack Compose. Использован декларативный подход к построению интерфейса, единый с iOS-частью по структуре сценариев. Конкретные архитектурные паттерны (MVI, MVVM или Clean Architecture), система внедрения зависимостей и организация многомодульной сборки уточняются по результатам ревью репозитория.

\subsubsection{Локальное хранение}
% TODO: уточнить после ревью репозитория Android
Локальное хранение реализовано стандартными средствами Android. Конкретный выбор (Room, DataStore, SQLDelight) уточняется при ревью.

\subsubsection{Сетевой слой}
% TODO: уточнить после ревью репозитория Android
Сетевой слой построен на корутинах Kotlin и Flow. Точная библиотека HTTP-клиента (Retrofit, Ktor) уточняется при ревью.

\subsubsection{Material 3 Expressive и динамические темы}
% TODO: контент
Android-приложение использует Material Design~3 Expressive с поддержкой динамических тем. Реализованы 13 пользовательских акцентных цветов, существенно меняющих внешний вид приложения, и 8 вариантов иконки приложения; переключение иконки реализовано средствами activity-alias.

\subsection{Web-приложение}

\subsubsection{Технологический стек}
% TODO: уточнить после ревью репозитория Web
Веб-часть реализована на Next.js поверх React, с использованием Tailwind CSS для оформления и компонентов shadcn/ui. Решение о выборе App Router либо Pages Router, а также используемые режимы рендеринга (SSR, SSG, ISR, RSC) уточняются по итогам ревью репозитория.

\subsubsection{Публичный лендинг}
% TODO: контент
Лендинг включает несколько страниц: главную, страницу <<О нас>>, блог, страницу политики конфиденциальности и связанные с ними страницы. Вёрстка адаптивна; одинаково корректно отображается на десктопе и на мобильных устройствах.

\subsubsection{Веб-просмотр расписания}
% TODO: контент
Веб-приложение просмотра расписания доступно на том же домене, что и лендинг. Функционально оно является подмножеством мобильных приложений и не реализует часть фич (заметки к парам, виджеты, глубокая персонализация), при этом предоставляет современный, адаптивный и удобный интерфейс просмотра расписания, опережающий по UX большинство собственных веб-расписаний учебных заведений.

\subsubsection{Веб-сервис администрирования}
% TODO: контент
Веб-сервис администрирования размещён на том же домене, но доступен только после авторизации. Доступ имеют сотрудники учебного заведения. Поддерживаются две роли: администратор (управление сотрудниками и метаданными заведения) и сотрудник (методист или диспетчер, работающий с расписанием и справочниками). В составе сервиса --- управление справочниками групп, преподавателей, аудиторий, факультетов, кафедр и корпусов, а также интерфейс составления расписания с проверкой коллизий на стороне сервера.

\subsubsection{Развёртывание}
% TODO: контент
Веб-часть развёртывается в контейнерах Docker на собственном сервере проекта. Текущая схема обновления: после push в основную ветку оператор инициирует пересборку контейнера по SSH; обновлённая версия становится доступной пользователям. Переход к автоматизированному pipeline планируется как одна из инфраструктурных задач следующего этапа.

\subsection{CI/CD и публикация}

\subsubsection{iOS: Xcode Archive и App Store Connect}
% TODO: контент
Релизные сборки iOS-приложения собираются локально через Xcode~Archive и загружаются в App Store Connect. Ранее использовался Xcode Cloud, однако в 2025 году он был ограничен на территории Российской Федерации, и команда перешла на ручной процесс.

\subsubsection{Android: Google Play и RuStore}
% TODO: контент
Android-приложение публикуется в Google Play и в RuStore. Точная конфигурация процесса сборки и загрузки (использование fastlane, Gradle Play Publisher либо ручной выгрузки) уточняется по итогам ревью репозитория.

\subsubsection{Web: контейнерная сборка и деплой}
% TODO: контент
Веб-часть собирается в Docker-образ и развёртывается на сервере проекта. Процесс автоматизации деплоя описан выше.

\subsection{Апробация и метрики использования}

\subsubsection{Релизы в магазинах приложений}
% TODO: контент
iOS-приложение опубликовано в App~Store в сентябре 2025~года. В феврале 2026~года в составе крупного обновления выпущены Android-приложение в Google Play и RuStore, а также веб-лендинг и веб-приложение просмотра расписания. Публикация в трёх крупнейших каналах распространения --- один из ключевых аргументов практической значимости работы.

\subsubsection{Метрики использования}
% TODO: вставить таблицы из knowledge-base/metrics-and-traction.md
На середину мая 2026~года суммарное количество установок мобильных приложений превышает 3000, среднее число уникальных активных пользователей на мобильных платформах --- порядка 1000 в день. Распределение пользователей по платформам составляет: iOS~--- 79\%, Android~--- 19\%, Web~--- 1\%. Доминирование iOS объясняется тем, что приложение для iOS вышло первым, а Android и Web появились только в феврале 2026~года; распределение постепенно выравнивается.

\subsubsection{Telegram-канал и пользовательская обратная связь}
% TODO: контент
Сопровождение проекта в публичном поле ведётся через Telegram-канал <<ВКурсе: Расписание занятий>> с аудиторией более 400 подписчиков на момент написания работы. Канал используется для анонсов обновлений, новостей проекта и команды, а также как канал прямой пользовательской обратной связи: сообщения об ошибках, предложения и вопросы поступают в личку канала и используются при планировании развития продукта.

\subsubsection{Переговоры с учебными заведениями}
% TODO: контент
Институциональный диалог о пилотном внедрении ведётся с двумя омскими учебными заведениями. Письма о возможности сотрудничества были разосланы в 30 учебных заведений Омска; первый отклик получен от Омского государственного аграрного университета. 15~мая 2026~года состоялась первая очная встреча: команда представила экосистему, собрала требования и согласовала повторную встречу на середину июня 2026~года для перехода к обсуждению пилота. Зафиксирован также первичный интерес со стороны Сибирского института бизнеса и информационных технологий; очной встречи пока не состоялось.

\subsubsection{Ограничения текущей реализации и перспективы развития}
% TODO: контент
Существенным ограничением текущей реализации клиентской части является отсутствие автоматического тестирования. Это сознательная отговорка от тестирования на этапе быстрой продуктовой итерации в команде из двух человек: приоритет был отдан скорости вывода функциональности и подготовке к первому пилоту. Качество поддерживается продакшен-эксплуатацией с ежедневной активной аудиторией около 1000 пользователей и пользовательской обратной связью через Telegram-канал. Введение автоматических тестов запланировано после стабилизации API SaaS-сервиса по итогам первого пилотного внедрения; приоритеты --- контрактные тесты сетевого слоя на iOS и Android и сквозные тесты критических флоу веб-сервиса администрирования. Среди других направлений развития: реализация виджетов в Android-приложении, расширение функционала для преподавателей, проработка модели подписки на премиум-возможности и юридическое оформление команды.
